練乙錚：無人提醒梁游宣誓唔好玩野

【先讀為快】從雙學梁游看社運的問責和免責 （練乙錚）

今天和大家談社會運動裏的問責和免責問題，提出兩個普遍原則。

梁游出格宣誓，北京乘機發作，肆意取消二人的立會議席，所採取的「加料釋法」手段，更破壞香港的三權分立管治格局，對法治的侵害尤其嚴重。不少人嚴厲指摘二人成事不足敗事有餘，要「700萬市民埋單」，簡直「累街坊」；另一些人則認為梁游沒甚麼錯，錯的是京港政權無理打壓，批評者搞錯了對象。政見本與梁游不同者，批評嚴厲，而與梁游相同者，則為其護航，大體如此，社運內部欠缺一個客觀、適用的問責/免責標準。

可用的標準其實有。所謂「累街坊」，無非就是普通法合約法講的「間接損害」（consequential damages）。破格宣誓的直接損害主要是二人失去議席、支持者失去代表，責任分別由當事人自己及他們的支持者承擔。間接損害則起碼包括三方面：香港體制遭北京超限打壓而損及；補選結果可能讓當權派取得更多議席；其他出格宣誓但沒出得那麼嚴重的議員也可能受波及。這些間接損害，由他人（「街坊」）承擔。「街坊」受累，梁游二人需要問責還是可以免責？

普通法在處理間接損害時的法理原則非常重要，是1854年英國的一宗官司確立的（Hadley v Baxendale [1854] EWHC J70）。事緣一個磨坊主人Hadley用的機器的一個部件破損了，委託Baxendale開辦的速遞公司運給機器生產商按原樣補造一個，Baxendale說第二天就可以運到；但是，速遞公司有失誤，以致Hadley收到新配部件時間遲了七天，於是Hadley把Baxendale告上官，要求賠償損失。

法庭先是按古法判原告得直，被告不服上訴，法官Sir E.H. Alderson推翻原判。該案成為普通法的一個重要先例，確立了一個影響深遠的間接損害免責原則：導致損害的一方沒有責任賠償在訂約之時按常理及當時所擁資訊而無法預知的間接損害。

原案中，Hadley付了兩鎊四先令的託運費卻得不到正常的服務，那兩鎊四先令就是他的直接損害；新部件遲來七天因而引致的利潤損失，就是他的間接損害。Hadley因為沒有說明準時付運的重要性，Baxendale遂不能預估後來出現的間接損害，因而免責。

法律經濟學家R. Posner這樣解釋：有此免責原則，世界上的Hadley們就會理性地把託運準時的重要性事先清楚告訴速遞公司，甚至願意繳付額外費用，要求特別處理；速遞公司因為事先知道事情重要，一旦出事不能免責，所以會特事特辦。但是，如果沒有這個免責原則，Hadley就不會小心叮囑，更不會繳付特別運費，反正如果有損失，打官司按古法他也會得到足額的利潤賠償。從社會整體福祉看，後一種情況是低效益的，因為很容易避免的損失卻沒有避免。

上述免責原則能否應用到宣誓事件？關鍵是看梁游宣誓之前，按當時他們所具備的資訊作常理推測，能否預估出京港當局甚有可能採取後來的行動。這裏說的「常理」，指普通法的reasonable man standard，或稱common man standard，港俚是「路人甲標準」。按常理推測，梁游應該知道，以前也有其他議員宣誓之時，首次讀誓詞不按規定讀出，第二次才滿足有關的法例要求，完成宣誓；但同時，他們也應該知道，時勢不同，而他們的出格內容也不同，政權的反應也許不一樣。這兩點都是不必爭辯的合理推斷。

假定他們二人當時的估計是：按他們的計劃出格沒有問題。這是reasonable man standard之下的合理估計嗎？如果是，則北京後來的反應就是超乎常理可預估的，「街坊」遭受的損害因而就是常理不能預估的間接損害，梁游因而可免責；如果不是，二人就需要負「累街坊」的全責。這不是一個理論問題，答案應從當時的環境裏找。

注意二人當選和宣誓之間，有一個多月的時間。此期間，如果當時的政場路人──即政治智慧比普通路人甲高一些的人──都能預估獨派出格宣誓的後果有可能如後來那樣嚴重的話，媒體上便應有不少相關的討論，甚至會有聲音明確提醒兩個小學雞最好不要輕舉妄動拿宣誓儀式說港獨事。但事實上這些都沒有出現；當時政場裏一般人的心態，無疑是「等住食花生」，準備看熱鬧一如以往。也就是說，大家都是Hadley，而梁游則是Baxendale；Parsons說的磨坊東主應該叮囑速遞公司特事特辦，其實沒有做到。

如此，有理由相信宣誓當時的reasonable man不能充份預估出格宣誓之後的局勢發展；根據上述免責原則，損害儘管出現了，並且非常嚴重，每位「街坊」都可能是輸家，但梁游卻是免責的。這說法當然十分不解恨，卻是合理的。「釋法」之後，李柱銘呼籲：「不要憎恨二人，因為就算他們根本是棋子，憎恨他們也只會轉移了視線，大家應把焦點放到『釋法』一事上。」也許已包含了這個免責考量。

由此得出第二個一般原則：社運人若因言行失誤導致公眾蒙受若干間接損害，應問責還是免責，可按照普通法的有關原則處理：視乎導致損害一方在事發環境裏按常理能否預見該等間接損害；能預見而未能避免，就應問責；不能預見，則可免責。（此原則可應用在六四天安門事件上：對大屠殺及其後的大陸政治重新專制化，廣場上堅決留守的學生和學生領袖是免責的。）

有人會說：在此等要事上，無知不是辯詞！那是合情之說，但不是正確原則的正確應用。「無知非辯詞」這個基本司法原則裏說的「無知」，是指對法律規定而言。事件中，梁游的無知，不是對法律的無知，而是對「加料釋法可改變法律」的無知，是對極權政治的具體無知。當然，經此一役，政場中人的確不能再如此無知，更不能拿這種政治無知作辯詞。「路人甲」是會透過獲取新資訊、提煉新智慧而日益進步的，上述免責原則的應用範圍因此會越來越狹窄。那是好的。

利申：筆者在立會選舉階段公開支持好幾位不同派別的弱勢年輕參選人，包括青政梁游。二人失議席，筆者當然失望，但原來的立場不變。（節錄，全文將於明日蘋果論壇刊出）

毓民不是有提過

呢d 筆先毒

我就唔信黃台仰冇聽毓民踩場

無人提醒殺人犯唔好殺人
屌你馬後炮最撚叻

估唔到除左本民青班人當毓民死既之外
連練乙錚都係當毓民死既

練老已經變咗啦

留名睇佢比人標籤做青狗

而家係無人提醒佢殺完人可以判死刑，因為以前都係判監。你咁醒真係知道會釋法DQ嗎？

點解練老可以講d咁垃圾既野

無人提醒糧油屎真係唔食得

當時阿泰博正正經經宣誓重大把人笑佢，
當時笑佢嘅出嚟講兩句啦！

一早整確認書果陣教主已經講左共狗實玩野
當你唔信教主啦，咁成件事係你自己foresee唔到，自己柒仲可以怪邊個

夠冇人叫你唔好食屎
你又食?

有聽同冇聽的分別

咁樣推敲，劉小麗同姚松炎都無人提，都係領野
不過係青政響刀尖上面受曬